\section{Introduction}

Le système que nous présentons dans ce projet est intitulé \textbf{armscribe}. Derrière ce nom assez mystérieux ce cache une question pratique : est-il possible de faire en sorte qu'un bras robotique reproduise la calligraphie humaine? Dans cette optique, nous nous inspirons du travail de maîtrise \cite{willame_sequencement_2014} d'un de nos collègues, Alexandre Wilhame,  qui fut un élève au sein de la section automation et systèmes du Département de Génie Électrique de Polytechnique Montréal. Le problème étant en adéquation avec les objectifs du cours \texttt{ELE6202} car un bras robotique, trigonométrie oblige, n'est pas un système linéaire et le contrôler pour tracer des trajectoires sous formes de lettre est un problème de commande.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{fig/jaco.jpg}
\caption{Bras robotique \texttt{Clearpath Jaco}~\copyright .}
\label{fig:jaco}
\end{figure}

En ce qui concerne le système à asservir, nous nous inspirerons des caractéristiques du bras robotique Jaco~\copyright , produit de la firme Kinova \copyright ~ \cite{kinova}. Pour ce qui est du type de trajectoires à poursuivre pour des graphèmes (primitives de lettres composant un texte à écrire à la main) nous nous inspirerons des travaux du groupe de recherche Scribens du département de Génie Électrique de Polytechnique  \cite{chidami_delta-lognormal_2018}. Basiquement, les primitives sont des états cinématiques dont la vitesse est gouvernée par une loi delta-lognormale, fonction analytique non-linéaire. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig/general.eps}
\caption{Schéma général du système.}
\label{fig:general}
\end{figure}

Pour résumer le système au complet, le schéma \ref{fig:general} présente ce dernier. En \textbf{entrée} nous avons un texte à écrire qui peut être découpé en segment dont les extrémités forment des \textbf{points de contrôle}. Entre les points il faut utiliser un \textbf{planificateur de trajectoire} afin d'obtenir un mouvement semblable à de la calligraphie humaine sur ces arcs (ou segment) de lettres que nous appelons \textbf{primitives}.

Une fois les trajectoires \textbf{états cinématiques désirés} générés, il est possible de bâtir un asservissement afin que l'\textbf{outil} (le crayon) soit au plus proche de la position planifiée au temps $t$ (il doit suivre la trajectoire imposée). Nous supposerons que l'espace de travail est instrumenté pour connaître la position de l'outil, ce qui permet d'obtenir une erreur entre la trajectoire observée et la trajectoire planifiée.

Sachant ceci, nous pouvons synthétiser des \textbf{contrôleurs} en vue de résoudre le problème de poursuite de ces trajectoires. Afin de résoudre ledit problème nous découpons notre approche en quatre parties distinctes.

Dans un premier lieu, à la section \ref{s:modelisation}, nous abordons la \textit{modélisation du système} et tous les modèles d'état nécessaires à l'analyse du système qui en découlent.
Nous utiliserons des techniques de calcul de cinématiques et de dynamiques classiques en robotique industrielle afin de modéliser notre système \cite{corke_robotics_2011}, incluant notamment les méthodes de \textbf{Denavit-Hartemberg}. Nous abordons également la mise en place de l'environnement de simulation \texttt{Matlab-Simulink} que nous avons développé dans le but de valider la conception de nos contrôleurs.

Ensuite, à la section \ref{s:analyse},nous effectuons une \textit{analyse du système} afin d'exprimer certaines de ses propriétés avec les outils analytiques non-linéaires du cours \texttt{ELE6204} et présentés dans le livre de Khalil \cite{khalil2002nonlinear} notamment en termes de stabilité et de linéarisabilité.

La section \ref{s:controleurs} relate la \textit{synthèse de différents contrôleurs} \textbf{linéaires} et \textbf{non-linéaires} pour notre problème ainsi qu'une brève explication de la \textbf{génération de signaux} qui seront poursuivis par nos contrôleurs. Ces derniers seront soumis à une \textit{validation} suivant des trajectoires en section \ref{ss:validation}. 
En ce qui concerne cette dernière section, nous effectuerons des tests sur des \textbf{primitives} et des \textbf{lettres} en comparant les avantages et les inconvénients de chacune des synthèses ainsi effectuées. À la suite de cette discussion nous concluons sur les différents aspects abordés par le projet, ses forces et ses limitations. 
